<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Das Kopfkino</title>
        <description></description>
        <link>http://localhost:4000/</link>
        <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Fri, 10 Jan 2025 17:15:28 +0100</pubDate>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Jan 2025 17:15:28 +0100</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v4.0.1</generator>
        
            <item>
                <title>Pieces</title>
                <description>&lt;!--more--&gt;
&lt;h4 id=&quot;추억-한-조각&quot;&gt;추억 한 조각&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;S로부터 이메일이 시간을 두고 두 개나 왔다. 먼저 하나를 보냈었는데 내가 답신이 없어 하나를 더 보낸 모양이다. 안부 연락이다. 내가 미처 확인하지 못한 탓이다. 이메일 체크를 좀 자주 해야겠다. 미안하고 고맙고 반가웠다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나와 S, 그리고 B와 H 이렇게 넷은 동갑내기로 꽤 많이 뭉치곤 했다. 각자 캐릭터는 정말 다르다고 할 수 있지만, 균형있게 곧 잘 어울렸다. 가령 누구라도 조용하게 다운되면 만날 자리를 만들어 불러내 에너지를 주고, 누군가가 들떠 말이 많아 버겁기라도 하면 친근한 다그침으로 응징하곤 했다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-12-23/friends.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;각자의 가는 길이 달라져 자연스레 연락이 뜸해졌다. 어쩌면, 혼자 멀리 떨어져나온 나에게만 해당되는 이야기일수도 있다. 그 동안 녀석들에게 어떤 좋은 일이 있었는지 어떤 힘든 일이 있었는지 알지 못한다. 부끄럽고 미안하게도 말이다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;후문 거리, 노량진 돈까스, 와인바, 한강공원. 오랜만에 사진첩을 뒤져 추억 몇 조각들 들춰보니 재미가 있다. 만약 이 글을 본다면 앨범을 한번 거슬러 올라가볼래. 언제가 될 지는 모르겠지만 다시 만나도 어색하지 않을 것만 같다. 나는 숨쉬며 잘 지내고 있어. 곧 보자.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;h4 id=&quot;그림-한-조각&quot;&gt;그림 한 조각&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;멍하니 집에 있던 하루였다. 하얗디 흰 벽이 휑하게 느껴졌다. 모양과 색깔내는 손재주만큼은 딱히 없다고 믿는지라 나의 무언가를 걸 마음은 없다. 책꽂이에 보이는 도록을 펼쳤는데 한 페이지에 실린 그림이 내 눈을 사로잡았다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나의 할아버지께서는 화가이셨다. 모 유명작가처럼 후대에 막대한 명예나 부를 물려주신 분이라고 할 순 없지만, 한국 근현대예술사에 획을 남기신 1세대 모더니스트다. 북쪽에서 내려와 예술에 대한 열정 하나로 평생을 보내신 분이다. 우리 가족은 이에 대해 자부심과 자긍심을 가지고 있다. 비록, 나는 미처 뵙지 못했지만 말이다. 그런 열정을 나는 가진 적이 있었던가. 짧은 반성이 스쳤다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;오랜만에 다짜고짜 아버지께 연락해 할아버지의 작품을 걸고 싶다고 말했다. 타지에 있는 아들이 당신의 아버지 작품에 대해 묻다니. 약간 흠칫 놀라시는 듯 했지만 이내 말씀이 많아지셨다. 신나보이셨다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;유화물감을 사용한 원화를 그대로 복제할 수는 없지만, 캔버스에 비슷한 느낌을 내기 위해 Pigment Print 라는 기법으로 인쇄해야 한다고 하셨다. 사이즈는 어느정도여야 작품의 느낌이 사는지, 인쇄소의 프린터 모델은 무엇인지, 나무 프레임은 어떻게 해야하고 측면은 어떻게 해야하는지, 많은 가이드를 주셨다. 얼마 전 100주년 유작전이 있었던지라 고화질 디지털 스캔 파일이 있었다. 예술가의 도시인 베를린답게 합리적인 가격에 좋은 퀄리티로 원하는 결과물을 얻을 수 있었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;덕분에 공허했던 흰 벽은 채워졌다. 원화는 아니지만, 할아버지의 숨이 담긴 그림 한 조각을 이제서야 곁에 두게 되었다.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;images/2024-12-23/Situation.jpg&quot; alt=&quot;Situation&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;이상욱 李相昱 Rhee, Sang-Wooc (1923 - 1988)  ·  상황 狀況 Situation, Oil on Canvas, 108 x 108cm, 1974. Copyright © 1988-2024 HG Rhee. All rights reserved.&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;할아버지. 내가 들떠 부유하고 무언가에 휩쓸릴때면, 송곳과 같은 차분함 그리고 따스한 냉정함을 주세요.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;할아버지. 내가 한없이 작아져 어디라도 숨고 싶을때, 한 획의 자신감과 채도 높은 열정을 주세요.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;당신의-조각들&quot;&gt;당신의 조각들&lt;/h4&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/J9FGf56CCG0?si=QrkciRtyWw0GQjSb&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;날이 맑은 날 밤 하늘을 가만히 보고 있으면 수많은 별이 보이곤 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;K에게서 온 메일이었다. 오랜만에 어색하기만한 안부와 함께 어머님의 비보 또한 접했다.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 옛날 나는 K와 함께 학교나 학원이 끝나고 꽤 많이 어머님의 차를 얻어탔었다. K의 집에서부터 15분은 더 운전하셔야 하는 거리를 거의 매번 태워주시곤 했다. 어머님의 차에는 내가 좋아했던 Lotus 과자를 비롯하여 항상 맛있는 것들이 많았다. 활발하고 가끔은 산만했던 K에게 나를 본받아보라며 녀석을 꾸짖으시기도 했다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;불의의 사고를 겪으신 후, 한국의 어려운 의료 상황으로 인해 적절한 조치를 받지 못하셨다는 말을 듣고 너무나 목이 메었다. 이제 자리를 잡아 돈도 벌고 독립도 하고 결혼도 예정되어있는데, 세상이 무너지는 것 같다고. 몇 달이나 지나 덤덤한 척 전하는 소식이었지만 사실은 그렇지 않다는 게 느껴졌다. 몇년 전 문득 내 안부를 물어보셨단다. K도 나의 근황에 대해 알지 못해 답을 드리지 못했다고 했다. 기억해주셨구나 나를. 마음이 너무 아프고 눈물이 난다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J의 아버님을 난 알지 못한다. 아니, 그래도 J로부터 전해 들은 바가 있으니 직접 뵌 적은 없다라고 말하는 것이 조금 더 적절할 것이다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J는 아버님을 잘 알고, 많이 사랑한다. 미래의 나의 자식이 나를 그렇게 바라봐준다면 더할나위 없이 행복할 것 같다. 난들 내 부모님을 사랑하지 않겠냐마는, ‘아들 키워봤자 다 소용없다’는 말을 농담삼아 하시는 부모님에 대해 데면데면하며 표현이 서투른 아들인 나로서는 신기하고 부러운 충격이었다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J의 사례는 내가 나의 부모님을 바라보는 관점에 영향을 주었다. 무엇이 닮았고, 어떤 것은 다른지. 무얼 좀 더 본받고 싶고, 어떤 것은 그렇지 않은지. 성인이 되고 나서도 여태껏 나는 내 부모님에 대해 막연하게만 생각하고 받아들였었지, 직접 곱씹어 생각해 본 적이 부끄럽게도 없었다. 어쩌면 나의 부모님은 원하고 계실 수도 있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;내가 아는 J는 자신에 대해서 계속 생각하고 고민하는 사람이다. 이를 바탕으로 제3자인 나의 눈으로 볼 때, J의 아버님은 J 스스로 본인은 누구인가를 찾아가는 과정에서 필연적으로 거칠 수 밖에 없었던 가장 강력한 레퍼런스였으리라. 단순히 가족이라는 사실을 초월하여 끈끈한 연결을 느끼는, 절반을 물려준 존재와 멀어져야 한다는 사실은 자신의 일부를 떼어내는 아픔보다 더 컸을 것이다. 감히 나는 그가 거쳐온 생각의 깊이와 무게를 가늠할 수 조차 없다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;만약 내가 한국에 조금 더 오래 머물렀다면, 이메일을 제때에 확인했더라면 어쩌면 J와 함께 아버님을 뵙고 인사를 드릴 수도 있었을까. 허락 없이 주제넘은 생각을 마음속으로 해 본다. 49재에 멀리서 순수한 마음을 보탠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;겨울 바람을 쐬러 나간 발코니 난간에 팔을 걸치고 밤 하늘을 본다. 오늘따라 밝게 빛나는 별 두 개가 늘었다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;근심도 아픔도 없는 그 곳에서 부디 편히 쉬십시오. &lt;/p&gt;

</description>
                <pubDate>Mon, 23 Dec 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Pieces</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Pieces</guid>
                
                <category>thoughts</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Seoul Dump - 2</title>
                <description>&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/yg-Al_Mareg?si=PwyyBOkikqiK_2pV&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;내가 왜 서울을
&lt;!--more--&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-16/license.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;적성검사기간이 만료된 지 1년. 운전도 안하는데 면허 딴지 벌써 11년이 됐다. 올해안에 처리 안하면 면허가 정지 된단다. 아침부터 서부운전면허시험장에 찾아갔다. 가지고 있는 사진이라곤 걸인처럼 나온게 다여서 혹여나 통과가 안될까 했는데 다행히 패스. 
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-16/fee.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
대신 늦은만큼 벌금도 내야 한단다. 이만사천원이나 보냈다. 자진 납부하면 3만원에서 6천원 깎아준다. 헛돈쓰지 않기 위해 다들 본인의 면허증 적성기간을 확인해보도록 하자.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-16/hollys.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
버스타고 돌아오는 길에 정말 오랜만에 본 합정 Hollys. 간판에 붙은 24시 open 표시는 합정과 홍대에서 젊음을 불태우다 아침 첫 차를 기다리는 어수룩한 영혼들에게 실낱같은 희망이곤 했다. 다만 실내에는 좀비 영화의 한 장면을 방불케 하기에 자리 잡기는 여간 쉽지 않다. 그럼에도 좋은 시절이었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/museum.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
광화문 가는 길, 서울역사박물관 앞 넓은 공터는 여전히 매끈하다. 이 곳은 어린 시절 인라인, 롤러, 힐리스, 킥보드 유저들의 성지이곤 했다. 조무래기 어린 아이들이 공공장소를 헤짚고 노는 것이 다소 탐탁지 않았던 경비아저씨와 본의 아니게 경찰과 도둑 놀이를 할 수 밖에 없었던 추억이 서린 곳이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/man.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
새문안교회 맞은편 흥국생명 빌딩 앞에 위치한 거인 &amp;lt;Hammering Man&amp;gt;. 현대인의 숭고한 노동과 고독함을 상징하는 이 작품은 08시부터 19시까지 약 35초마다 망치질을 한다. 재밌는 점은 평일에만 움직이고 주말과 공휴일은 쉰다는 것이다. 어떻게 보면 우리나라의 가장 오래된 노동의 중심지인 광화문에 잘 맞는 작품이겠다. 우리나라도 직종 가리지 않고 주말에는 쉬어도 이상하지 않은 분위기가 있으면 좋겠다. 물론 옛날 주 6일제 할때보다는 지금이 낫겠지만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/cinecube.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&amp;lt;비포선라이즈&amp;gt; 커밍쑨. 코로나 이후 한국 극장가가 불황이다 보니 명작을 재개봉 하는 것이 트렌드라고 한다.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-16/cinecube2.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
독일을 대표하는 영화감독 빔 벤더스의 2023년 작 &amp;lt;Perfect Days&amp;gt;. 베를린에선 작년 12월에 개봉해서 봤는데 한국은 이제야 상영중이다. 지루하다는 평가가 있지만 잔잔한 것도 좋아하는 나는 너무나도 깊게 봤다. 고민중이라면 꼭 보길. 
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-16/popeyes.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/popeyes.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
파파이스? 한국에서 철수했던 파파이스가 다시 들어왔더라. 초딩때 동네 녀석들 모아 생일파티 했던 곳인데 언젠가 종적을 감췄었다. 사실 맛은 기억이 안나는데 궁금해서 먹어본다. 스파이시 치킨버거 세트. 솔직히 나는 KFC 치킨버거가 더 맛있는 것 같다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/leesunshin.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
제너럴 이순신. 세월의 파도에도 녹슬지 않고 여전히 늠름하시다. 위기에 빠진 대한민국을 구해주시옵소서.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/kyobo.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/kyobo2.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
마음의 고향 광화문 교보문고. 대여섯살 무렵, 이곳 천장에 드넓게 달린 거울이 너무 재미있고 신기해서 엄마 손을 잡고 또 가자고 졸랐던 기억이 난다. 학생 때는 문제집이나 참고서를 보러 가기도 했지만, 공부하기 싫거나 마음이 심란할 때 무작정 걸어가 구석에 쭈그려 앉아 책을 보곤 했다. &lt;del&gt;핫트랙스의 펜이나 필기구에는 큰 관심이 없었지만 인근 여중여고 학생들이 많아 종종 방문하기도 했다.&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;공간 자체는 예전과 그대로인데 협소하게 느껴진다. 어쩌면 요즘 내 마음의 여유가 없어서 그런 걸 수도 있겠다. 베를린에서도 대형 서점 Dussmann이 있지만 이런 정감을 느낄 수는 없다. 그나마 베를린 서쪽에 살 때 Bücherbogen am Savignyplatz 이라는 서점이 좋았는데 이젠 멀어서 쉽게 가지는 못한다. 
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/LeMeilleur.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
르메이르 빌딩에 있던 단골 필름사진현상소 &amp;lt;포토위드&amp;gt;는 아쉽게도 없어졌다. 약 10년전 부터 필름카메라의 인기가 꾸준히 있었지만, 치솟는 재료비와 임대료를 견디기는 쉽지 않았으리라. 생각난 김에 찾아본 2호선 시청역 앞 나의 단골 현상소 &amp;lt;스튜디오인&amp;gt;은 아직 건재하다.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/cityhall.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
서울시청 구청사. 더위를 핑계 삼아 늘어지면 바로 죽을 것 같은 더위입니다만…
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/Deoksugung.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
덕수궁 정동길 초입, 나름의 트레이드마크였던 노란색 간판 이얼싼중국어학원이 없어졌다. 아무래도 국제정세 때문에 예전보다 중국에 대한 호감도가 줄어들다보니 어쩔 수 없이 중국어도 인기가 없다보다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-16/junglim.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;images/2024-07-16/junglimjang.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
걸어걸어 중림장. 시청역, 충정로역, 서울역의 중간인 종로학원 앞 역사를 지닌 설렁탕 맛집이다. 정말 허름한 노포인데 종로학원 시절 정말 많이도 갔다. 자신있게 특대를 시킨다. 설렁탕은 먹어도 먹어도 질리지가 않는다. 그런데 주인아주머니 왈 바로 맞은편 종로학원이 없어졌다는 것이다. 그것도 몇 년이 됐다고 한다. 정말 충격적인데 그럴수도 있겠다 싶다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;새로운 것들은 내가 모르는 사이 계속 생겨있고, 추억 속의 것들은 너무나도 조용하게 없어져있다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;To Be Continued&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 16 Jul 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Seoul-Dump-2</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Seoul-Dump-2</guid>
                
                <category>log</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Seoul Dump - 1</title>
                <description>&lt;p&gt;Nothing special but something special
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/tZ6anNEP_EM?si=la1xRCsrqiBBfDdH&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;조용필 - 서울 서울 서울
***&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-14/ice1.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
아침 일찍 베를린에서 프랑크푸르트 기차로 이동. 제발 부탁하겠다. 대한항공 아시아나 베를린 직항 노선 좀 만들어주십쇼.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;video src=&quot;/images/2024-07-14/IMG_8824.MOV&quot; controls=&quot;&quot;&gt;&lt;/video&gt;
&lt;p&gt;녹색을 많이 봐야 안구 건강에 좋다.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-14/ice2.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
역시나 기대를 저버리지 않고 연착. 용서할 수 없지만 그래도 이 정도는 양호한 편이다.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/2024-07-14/frankfurt1.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
프푸 중앙역. 가만보자 내가 가봤었던가 했는데 실제로 보니까 바로 기억난다. 안가봤을리가 없지..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/2024-07-14/frankfurt3.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
프랑크푸르트의 U-Bahn은 꽤나 알록달록하고 깔끔하다. 정신 나갈 것 같은 베를린 우반 타다 오니 안정감이 든다. 내 마음은 호수요.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-14/frankfurt2.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
Nibelungenplatz 니벨룽엔플라츠. 웅장한 역 이름으로  인해모험을 떠나야 할 것만 같다.
니벨룽의 반지 &amp;lt;Der Ring des Nibelungen&amp;gt;는 바그너의 오페라 최고 역작으로, 톨킨의 반지의 제왕 &amp;lt;The Lord of the Rings&amp;gt;과 배다른 형제다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/2024-07-14/frankfurt4.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
프랑크푸르트 거주민 H와의 짧은 회동.
녀석에게 내가 직접 간 건 처음이다. 놀러 오라고 할 때는 안오더니 갑자기 어쩐 일로 왔냐 묻는다. 서로 자잘굵직한 사연풀이는 뒤로한 채 비행기에 몸을 싣는다.
남자 둘이 저거만 먹은 건 아니고, 음식이 아직 다 안나왔을때 사진을 찍었던 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-14/flight.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
우크라이나 러시아 전쟁중인데 굳이 저기로 가는겨? 했는데 나중에는 경로가 바뀌더라. 위험지역을 피해 중앙아시아 위로 오느라 시간이 좀 더 걸렸다.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-14/flight2.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
나는 기내에서 화장실을 조절할 수 있는 꽤 괜찮은 능력이 있다. 덕분에 윈도에 앉아도 불편함이 없다. 글을 두 개 쓰고 영화 &amp;lt;The Zone of Interest&amp;gt;와 &amp;lt;Dune&amp;gt; 1편을 관람했다.
한 가지 안타까운 점은 코로나 판데믹 이전과 비교했을 때 기내식이 눈에 띄게 부실해졌다는 것이다. 끼니당 두 판은 더 먹어야 할듯.. 그럼에도 불구하고 구름은 참 멋지고 솜사탕이 먹고싶었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-14/zipbap.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
우여곡절 끝에 홈 스윗 홈. 역시 마마스 집밥이 최고다.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2024-07-14/grill.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
비오는 옥상에서 파파스 그릴. 소고기/양고기가 독일에 비해 비싸긴 하지만 맛은 더 있다.
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;To Be Continued&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 14 Jul 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Seoul-Dump-1</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Seoul-Dump-1</guid>
                
                <category>log</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Endlich, nach vier Jahren</title>
                <description>&lt;!--more--&gt;
&lt;p&gt;Leider ein kurzes Bleiben.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/2024-07-09/flight.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
  
&lt;/figure&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 09 Jul 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Endlich-nach-vier-Jahren</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Endlich-nach-vier-Jahren</guid>
                
                <category>thoughts</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>별 것 아닌데 요즘 드는 짧은 생각들</title>
                <description>&lt;p&gt;공원에서 멍때리거나 자려고 누웠을때, 샤워할 때 종종 이런 저런 생각을 하곤 한다. 중요한 것이 아니라고 여기면 곧잘 잊혀지곤 하는데, 종종 다시 되살아나는걸 보니 어쩌면 중요한 생각일수도.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;h4 id=&quot;주도권과-컨트롤&quot;&gt;주도권과 컨트롤&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;내가 컨트롤 할 수 없는 것들은 어떻게 해야 하는가. 내가 주도하는 것이 아닌 수동적으로 이끌릴때의 유쾌하지 않은 찝찝함을 어떻게 해야하는가. 때로 어떤 사람들은 그런 것들을  그냥 놓아두라고 한다. 비틀즈 노래 가사에도 있다. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Speaking words of wisdom, let it be.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;There will be an answer, let it be.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;과연 그것이 진리일까. 그냥 흘러가는대로 놔두는 것이 좋은걸까. 나는 이게 마냥 능사가 아닐 것 같은 이유는 끊임없이 미완의 구렁텅이에 빠지는 것 같은 느낌이 들기 때문이다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사람도 마찬가지다. 사실 세상 일들도 모두 사람에 의해 비롯된다. 때로는 어떤 사람의 도무지 종잡을 수 없는 감정기복이나 나와는 전혀 다른 사고방식을 경험하면 이 ‘어여쁜’ 존재에 어떻게 대처해야 하는지 판단이 흐려진다. 내가 어떻게 할 수 있는게 없다는 것을 깨달을 때 두렵다. 솔직히 말해서 인류애는 커녕 무력감과 냉소가 깃든다. &lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;고요와-평온함의-결핍의-시대&quot;&gt;고요와 평온함의 결핍의 시대&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;나는 새로운 경험과 신선한 자극을 좋아하지만 항상 능동적인 태도를 취하지는 않는다. 특히 원하지 않거나 의도하지 않은 때에 다가오는 것들을 나도 모르게 밀어내곤 한다. 그럼에도 불구하고 나도 모르는 사이에 항상 무언가가 생기고 어떤 일이 일어나며 하필 결국에는 그것을 내가 알게 된다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;뭔놈의 세상사가 그리 많고 다양한지, 가끔 가다가 네이버 메인에 접속하게 되면 무수한 텍스트와 이미지에 정신이 나갈 것 같다. 그래서 최대한 구글만 쓴다. Messenger나 Social Media를 피하는 것도 같은 이유다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;귀가 찢어질 것 같은 앰뷸런스 소리, 술주정 하는 사람들, 튜닝한 자동차의 소음도 확실히 나에게 평온함과 안정감을 주는 것들은 아니다. 그들도 그들의 삶을 사는 것 뿐인데 내가 유난 떨며 이기적인 것일까? 그래 그건 그들의 일임을 인정하고 절이 싫으면 중이 떠나야 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;쌩뚱맞지만 그럴수록 더욱 자연이 좋다. 
자연은 넘치지도 않고 부족하지도 않으며 거짓된 꾸밈도 없고 나를 일부러 해치지도 않는다.
오만한 생각이겠지만, 맘 먹고 귀농하는 사람들의 마음을 아주 조금은 알 것 같다. &lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;나는-오래-살고-싶은가-짧게-살고-싶은가&quot;&gt;나는 오래 살고 싶은가 짧게 살고 싶은가&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;이 떡밥은 꽤 어릴때부터 종종 생각해보곤 했다. 아마 옛날 사람들도 같은 고민을 했을 것이라고 믿기 때문에 딱히 외롭지는 않다. 다만 태양의 흑점 주기 처럼 잊을만 하면 돌아오는 생각일 뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;최근 약 5년간은 오래오래 살고 싶다고 생각했다. 이 세상에는 재밌고 흥미로운게 너무 많다고 여겼기 때문이다. 그런데 요즘엔 짧게 사는 것도 나쁘지 않겠다는 생각이 다시 스멀스멀 든다. 새로운 것이 즐거움을 가져올 것이라고 굳게 믿지만, 때로는(꽤 많은 경우에) 걱정이나 고민, 고통을 수반하는 경우도 꽤 있기 때문이다. 짧지만 순도높고 밀도있게 내가 의도하고 선택한 것들로 즐거움을 채우는 것도 행복의 타율을 높이는 괜찮은 방법이지 않을까.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;나의-eigenvector--eigenvalue&quot;&gt;나의 Eigenvector &amp;amp; Eigenvalue&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Linear Algebra를 들은 사람은 귀에서 피가 나도록 들어봤을 것이다. 우리말로 고유벡터와 고유값이라고 한다. &lt;center&gt;Av = λv&lt;/center&gt;
&lt;br /&gt;
수학적 정의에 따르면 어떠한 square matrix: A를 linear transformation 이라 할 때, A에 의한 변환의 결과가 자기 자신의 상수 배가 되는 0이 아닌 벡터를 Eigenvector(고유벡터) v 라 하고, 그 때의 상수배 값을 Eigenvalue(고유값) λ라 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 따분한 정의를 집어치우고 간단히 말하자면, 어떤 벡터 v 라는 녀석은 A 라는 변화를 겪었을 때, λ 만큼의 크기는 변하지만 자기자신의 방향성은 유지한다는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나에게 영향을 주는 주변의 수많은 변수에도 불구하고, 변하지 않는 고유한 방향성을 가진 나만의 단단한 벡터는 어떤 것일까. 또 자의든 타의든 변화를 겪은 후에도 방향성을 유지한다면, 나는 얼마만큼 성장하는 걸까.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;직업&quot;&gt;직업&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;두번째, 세번째, …n번째 직업은 무얼 할까. (주의: 할까 말까가 아니라 무엇을 할까다)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;고민이 되는 지점은 두가지다. 꽤 많이 즐길 수 있는 것을 할 것인지(직업이니 돈은 적게라도 벌어야 한다) 아니면 재미 없더라도 경제적인 부에 더 집중하는 방향을 택할 것인지. 물론 두 가지를 취하는 극소수의 멋진 사람들이 존재하겠지만, 그게 나일지는 아직 모르겠다. 그냥 자기만족용/금전벌이용 직업 몇개로 이루어진 포트폴리오를 구성하는 것도 나쁘지 않겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사실 마음 속 후보는 몇개가 있지만 아직 공개하고 싶지는 않다. 나에게는 마음속 깊은 곳에 있는 나만의 다짐이나 비밀을 스스로 준비되지 않았을 때 밖으로 누설하면 결국 이루어지지 않는다는, 비이성적이고 허무맹랑한 징크스가 있다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;한큐에 쓰고 읽어보고 나니 시니컬한 느낌이 꽤 많다. 이번주는 해를 많이 못봐서 그런가보다. 시간이 지나고 다시 봐야겠다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Fri, 17 May 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Short-Thoughts</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Short-Thoughts</guid>
                
                <category>thoughts</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>빛이 필요한 올빼미</title>
                <description>&lt;p&gt;기억이 있을 무렵부터 나는 올빼미로 살아왔다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;초딩때는 어둑한 책상 아래서 책을 읽거나 레고를 만들던 기억 (구석이나 협소한 공간을 유난히 좋아했다), 중학교때는 오밤중에 mp3에 음악넣다가 심취해서 밤샌 적이 셀 수 없이 많다. &lt;!--more--&gt;고등학교때는 야자 끝나고 괜시리 한 두시간 동네를 걸으며 사색하다 집에 들어가곤 했고, 대학교때는 날밤새며 친구들과 술을 마시며 동고동락 한 추억이 많다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;공부를 해도 능률이 좋았고, 혼자 놀든 같이 놀든 즐거웠으며, 태생적으로 얼마 없는 메마른 감성에 조금이나마 촉촉히 젖어들곤 했다. 이렇듯 밤이라는 시간은 하루 중 어느때보다도 나에게 중요한 시간이었던 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/2024-04-21/tempelhoferfeld1.jpg&quot; alt=&quot;Tempelhofer Feld&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Tempelhofer Feld. 뛰거나 누워있기 아주 좋다.&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;반면 고민도 많았다. 해가 지고 밤의 특정 시간에 수면을 취하면 호르몬이 균형잡히고 뇌가 휴식하며 신체는 회복과 성장을 한다. 이것이 내가 배워온 과학적/의학적 상식이다. 하지만 이 상식에 반하는 삶을 살아왔던 때문일까, 어릴때 흔히 하는 부모의 키로 자식의 키를 예측하는 검사로부터 내가 185cm에 달하는 신장을 가질 것이라는 예상이 보기좋게 빗나간 이유는 단언컨대 나의 지독한 올빼미 습성 때문이라고 조심스럽게 말할 수 있겠다. 웃기지만 슬픈 사실이다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;원시시대부터 각인된 인간의 본능을 내가 거스르는걸까 하는 생각도 해봤다. 원시인류는 빛이 있는 아침과 낮에 수렵과 채집을 하고, 밤이 되면 안전한 곳에서 휴식을 취하며 내일을 준비했을 것이다. 원시에 살던 이태권이 만약 사색한답시고 고독을 즐기기 위해 밤중에 나다녔으면 목숨을 건 마지막 산책이었을 것이 자명하다. 또 그런 몇몇의 이태권들은 자연선택되어 슬프게도 후대에 유전자를 남기지 못했을 확률이 크다. 그렇다면 지금의 나는 무엇인가. 존재의 고민에 빠진다.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/2024-04-21/tempelhoferfeld2.jpg&quot; alt=&quot;Tempelhofer Feld&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Tempelhofer Feld. 뛰거나 누워있기 아주 좋다.&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;이런 자잘한 생각들을 뒤로한 채, 인간은 고로 아침과 낮에 햇빛을 봐야 한다는 것을 아프고 나서야 진실되게 느꼈다. 지난 여름동안 회복을 하며 최대한 의도적으로 햇빛을 많이 쬐려 노력했고 결과적으로 신체와 멘탈 복구에 실질적으로 정말 큰 도움이 되었기 때문이다. 겨울이 되니 다시 어렵긴 했지만 말짱 도루묵까지는 아니었다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그럼에도 불구하고 아침에 일찍 일어나고 빛을 쬐며 낮에 주된 활동을 하는 것이 나는 여전히 어렵다. 나에게 있어 아침형인간은 존경과 동경의 대상이다. 저 사람들은 나와 다르게 태어난걸까, 어떻게 아침에 저렇게 정신이 또렷할까, 밤시간이 주는 즐거운 고독을 알까 이런 생각들을 속으로 하곤 한다.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/2024-04-21/tempelhoferfeld4.jpg&quot; alt=&quot;Tempelhofer Feld&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;귀여운 아가들의 거대한 놀이터 Tempelhofer Feld&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;현대사회에서 어떤 사람들은 “아침형인간 이어야만 한다는 것은 편견이다” 라던가, “당신에게 맞는 생활 사이클을 찾아라”, “올빼미여도 괜찮아”라고 말한다. 한국의 서점가에서 이런 류의 책을 본 적이 있다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;언뜻 보면 쉽다. 올빼미로 평생 살아도 왠지 문제가 없을 것만 같다. 하지만 진성 올빼미들의 문제는 수면시간의 부족도 있지만, 낮에 활동적으로 해를 쬐는 시간이 절대적으로 적다는 것이다. 충분한 수면을 위한 생체주기을 찾으라는 것이 몇몇 책들의 요점이지 (일부의 책들은 이조차도 어설프다), 낮에 햇빛을 쬘 필요가 없다거나 혹은 반대로 꼭 해를 쬐야한다는 것에 초점에 맞추진 않는다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;게다가 이런 책과 조언들이 옳다/그르다를 언급하길 꺼리는 현대사회 화법의 영향을 받은 느낌도 받았다. “이것도 맞고 저것도 맞다” 라던지 “~~ 해도 괜찮아” 식의 어설픈 위로의 타이틀이 달린 책들은 경계해야한다. 공감과 위로가 필요할만큼 살아가기 힘든 사회라는 것을 방증하는 것이겠지만, 이것과는 별개로 건강을 위해서라면 정확한 과학적 사실이 뒷받침되어야 한다. 제목만 믿거나 내용에 호도되어 밤낮이 바뀌어 햇빛이라곤 언제 쬐었을지 모를 정도로 생활하는 것이 문제가 없다고 생각한다면 그건 큰 오산이고 착각이다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그래서 하는 말인데, ‘아침형인간을 지향할 필요는 없다’ 내지 ‘낮과 밤이 바뀌어도 건강에 문제가 없다’를 주장하고 검증한 과학 논문이나 칼럼이 있다면 나에게 알려주길 바란다!&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/2024-04-21/tempelhoferfeld3.jpg&quot; alt=&quot;Tempelhofer Feld&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;해질녘 Tempelhofer Feld.&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;사람은 절대 변하지 않는다? 이 명제가 과학의 영역에서는 참일 수도 있고, 사회학적으로는 거짓일 수도 있다. 그런데 곰곰히 생각해보면, 내가 되고(or 닮고) 싶은 모습이 있는데도 불구하고 어차피 변하지 않을 것을 상정하며 아무 것도 하지 않는 것은 왠지 멋이 없다. 자기합리화를 한다며 비판할 수도 있겠지만, 남에게 피해를 주는 것도 아니니 better than nothing 아닌가. 때로는 한번 두 번 성공한 경험으로부터 나름의 만족을 가지고 살아갈 수 있는 원동력을 얻는다는 것을 많은 사람들은 알고 있을 것이다. 다만 몇 번 성공한걸로 아침형인간이 되었다고 내가 만약 스스로 으스대고 어설프게 떠벌리고 다닌다면 그 비웃음과 욕은 몸소 달게 받겠다. 다만 도전하는 것은 그 자체로 멋지다.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/2024-04-21/badminton.jpg&quot; alt=&quot;TU Sporthalle&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;TU Sporthalle. 좀 먼데 매주 간다.&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;아침형인간의 여부가 유전적으로 프로그래밍 되어 있다는 것이 사실이라면, 밤을 지새우는 것을 선호하는 성향으로부터 영영 헤어나오지 못할 사람이 나일수도 있겠다. 하지만 지금의 나는 아침과 햇빛이 좋고 또 그것이 필요하다. 그리고 일찍 일어나 햇볕을 쬐기 위해 노력하는 나의 모습은 멋지다.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;햇빛부족국가에서 요즘같이 해가 길어지고 여름이 온다는 것은 소중한 기회이자 엄청난 축복이다. 이 글을 보는 베를린 사람들 중, Tempelhofer Feld 에서 운동을 하거나 자리 깔고 앉아 광합성을 위해 낮 시간에 출몰한 나를 발견한다면, 친하고 안친하고 상관 없이 남녀노소를 불문하고 기쁜 마음으로 제가 맥주를 사겠습니다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 21 Apr 2024 00:00:00 +0200</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/%EB%B9%9B%EC%9D%B4-%ED%95%84%EC%9A%94%ED%95%9C-%EC%98%AC%EB%B9%BC%EB%AF%B8</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/%EB%B9%9B%EC%9D%B4-%ED%95%84%EC%9A%94%ED%95%9C-%EC%98%AC%EB%B9%BC%EB%AF%B8</guid>
                
                <category>thoughts</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Tschüs! Just Music</title>
                <description>&lt;p&gt;2024년 3월 16일 문을 닫았다. 영영 닫았다. &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;그 날은 왠지 집에 오는 길 한번 들러볼까 싶다는 느낌이 강하게 들더라니. 매장 내 수많은 박스가 쌓여 있었고, 뭔 일인가 했는데, 아니나 다를까 그건 폐업 창고정리 였던 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;난 때때로 생각할 것이 많고 마음이 허할때마다 종종 들르는 스팟들이 있다. Savignyplatz에 위치한 굴다리 서점 Bücherbogen, Saturn/Mediamarkt와 같은 전자제품매장, 그리고 Moritzplatz에 위치한 Just Music이다. 이곳들 모두 잠시 속세와 떨어져 좋아하는 것에 집중한 상태로 평온함을 유지할 수 있는 장소라는 공통점이 있다. &lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;images/2024-03-31/Justmusic2.jpeg&quot; alt=&quot;Just Music&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Just Music&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;음악을 사랑하는 한 사람으로서 재미있는 것들이 널린 장소다. 5층 달하는 넓은 공간에서 키보드, 드럼과 퍼커션, 기타와 베이스, 신디, 이펙터, 스피커 모든 것을 체험하고 구매할 수 있다. 머물면 시간가는 줄 모른다. 서울로 치면, 종로 2가 삼일대로의 낙원상가라고 생각하면 좋다. 음악인들의 마음의 고향. 그런 곳이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;사연을 들어보니, 코로나를 겪고 경쟁사들의 온라인판매가 늘어나면서 운영상 경제적인 어려움이 있었다고 한다. 자본의 논리에서 어쩔 수 없지만, 마음 한 켠에 드는 안타깝고 허전한 마음 또한 감출 수가 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;인터페이스용 미디케이블, 여분의 메쉬헤드, 그리고 다른 사이즈의 드럼스틱 몇 쌍을 말도 안되는 아주 저렴한 가격에 샀다. 폐업 마지막날, 폐장시간에 가까워 간 탓에 아쉽게도 많은 것들이 남아있지는 않았다. &lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;images/2024-03-31/Justmusic3.jpg&quot; alt=&quot;Tschüs, Just Music&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;Tschüs, Just Music&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;마지막 방문이라 생각하니 씁쓸하지만, 마지막을 함께했다는 것 또한 어쩌면 행운이지 않을까. 앞으로 이 곳을 대체해 맘 붙일 수 있는데를 찾아야겠다. 자유를 좇아 베를린으로 온 젊은 인디 음악인들의 성지가 이렇게 역사속으로 사라졌다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Goodbye-Just-Music</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Goodbye-Just-Music</guid>
                
                <category>thoughts</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Ryuichi Sakamoto</title>
                <description>&lt;p&gt;2024년 3월 28일 어제는 음악가 사카모토 류이치의 1주기였다. 멋드러진 뿔테와 백발을 가진 그는 피아노를 기반으로 수많은 음악을 남겼다. 바흐와 드뷔시의 결이 있지만, 동시에 영화음악 / 재즈 / 뉴에이지 / 힙합 / 민속음악 / 실험음악 등 다양한 장르를 아울렀다. 그 중 영화음악으로 쓰인 그의 곡들을 나는 가장 좋아한다. &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/1OZDaRhHHyM?si=0BOvxo_xaQiUP3FR&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h4 id=&quot;merry-christmas-mr-lawrence-1983&quot;&gt;Merry Christmas Mr. Lawrence (1983)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;이 곡은 너무나 유명해서 꼽지 않을 수 없다. 이 곡은 1983년 작 영화 《전장의 크리스마스(Merry Christmas Mr. Lawrence)》의 스코어였다. 나는 영화를 아직 보지 못했는데, 그 이유는 98년 일본문화개방 이전에 제작된 영화이고, 일본 중심의 태평양전쟁을 다루는 탓에 그 이후에도 국민정서상 정식 개봉이 되지 않았기 때문이다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;이 곡을 중학교 때 좋아했던 여자애로부터 추천을 받아 처음 접했던 기억이 난다. 당시 나는 목에 헤드폰을 걸치고 다니는 힙합보이였지만, 클래식과 뉴에이지 장르 또한 좋아했기에 거부감 없이 들어봤던 것 같다. 마음을 편하게 먹고 싶을때 정말 많이 들었다. 언젠가 영화 속에서 들어보고 싶은 마음이 있다. &lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/OQo4EosAhvA?si=pkR1yVyJ8AIMdP_B&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h4 id=&quot;bibo-no-aozora-美貌の靑空-1995&quot;&gt;Bibo No Aozora (美貌の靑空) (1995)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;타이틀을 직역하면 Beautiful Blue Sky라는 뜻이다. 이 곡은 알레한드로 이냐리투 (Alejandro Iñárritu) 감독의 영화 《바벨(Babel)》(2006)의 사운드트랙 중 하나로 쓰였다. 영화의 구성은 각기 다른 장소에서 옴니버스식으로 이루어지는데, 그 중 일본 에피소드에서 마지막 시퀀스를 장식할 때 이 곡이 깔린다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;피아노 솔로 버전도 있지만, 위에 있는 첼로와 바이올린이 함께하는 3중주 라이브 버전이 훨씬 좋다. 피아노 솔로 버전은 고요하게 절제되어 있는데, 스트링 편곡된 버전은 잔잔하면서도 끊임없이 너울치는 작은 파도를 너무나도 잘 표현한다. 영상의 5:15 부터 시작되는 짧은 클라이막스는 정말 아름답다. 감정에 북받쳐 울 때, 가쁜 숨을 진정시키기도 헐떡이게도 만들 수 있을 것만 같다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/EZUbmCejdWo?si=Ugr2eoAH47PPncMb&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h4 id=&quot;the-revenant-main-theme-2015&quot;&gt;The Revenant Main Theme (2015)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;숨막힌다. 혹독함은 이미 충분히 깊었지만 더욱 더 극한의 심연으로 끌고 내려간다. 빛은 없고 절망뿐이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;알레한드로 이냐리투 감독과 인연을 맺은 탓인지 영화 《레버넌트(The Revenant)》(2015)에서도 스코어를 맡았다. 물론 영화 속 레오나르도 디카프리오의 연기가 대단했지만, 그를 둘러싼 상황을 설명하기에는 이 음악 하나로 충분하다. 누군가가 몬태나주 미주리강 강가에 나를 던져놓고 이 음악을 떡하니 틀어준다면 디카프리오의 연기가 자연스럽게 나올 수 있을 것만 같다.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/CV75dUVP9nw?si=tyZx_5SUH4HkHZD8&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;h4 id=&quot;aqua-1998&quot;&gt;Aqua (1998)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;고레에다 히로카즈 감독의 영화 《괴물(怪物)》(2023) 의 사운드트랙으로 쓰여 25년만에 다시 빛을 봤다. 영화 말미 아이들이 겪어왔던 치열한 성장드라마의 대미를 청각적으로 아름답게 장식한다. ‘물’이 가지고 있는 속성 - 고민과 걱정들을 잠식할 수 있으며, 막연한 쓸쓸함과 두려움도 느껴지지만, 역설적으로 이로부터 새로 시작할 수도 있다는 미래에 약속되지 않은 무언의 희망 - 을 느끼게 한다. 영화의 스토리, 시각적 연출, 그리고 배경음악 삼박자의 합이 정말 일품이다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqua 이외에도 이 영화에 쓰인 오리지널 사운드트랙은 사카모토 류이치의 유작이다. 영화를 보지 않았다면 꼭 보길 추천한다. ‘인간의 마음’이란 무엇인가. 아름다운 영화에 아름다운 음악이다. &lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“The world is full of sounds. We just don’t usually hear them as music.”&lt;br /&gt;
— Ryuichi Sakamoto&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;음악에는 국경이 없다지만, 보편적인 감정 위에 때로는 디테일하게 어떤걸 건드리는 특별한 음악들이 있다. 한국, 일본, 중국 작곡가가 만든 음악을 들으면 그런 것이 종종 느껴진다. 역사적, 정치적으로는 서로를 미워해도 감성적인 면에서는 이 동아시아 3국만의 공통적인게 있나보다. 그래서 좀 더 익숙하고 편안하고 섬세하게 들리는 것일지도 모르겠다.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Fri, 29 Mar 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Ryuichi-Sakamoto</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Ryuichi-Sakamoto</guid>
                
                <category>art</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Bridging Home</title>
                <description>&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/2024-03-06/Bridging Home 2.jpg&quot; alt=&quot;Bridging Home&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;@Do Ho Suh, Bridging Home, Liverpool, 2010&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;잉글랜드 리버풀의 한 거리. 한 채의 한옥이 공중에 뜬 채 벽돌 건물 사이에 끼어있다. 묘한 불안과 긴장을 주지만, 그럼에도 불구하고 기와 한 장 한 장은 아직 온전해 보인다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;마음에 너무나 와닿는 작품을 알게됐다. &lt;!--more--&gt; 84-86 Duke Street, Liverpool에 위치했었던 서도호 작가의 Bridging Home 이다. 외국인으로서, 그리고 이방인으로서 타국에서 터전을 잡고 살아가는 개인에게 본인의 정체성을 생각해보게 하는 작품이다. &lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;image-card width-wide caption&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/images/2024-03-06/Bridging Home 1.jpg&quot; alt=&quot;Bridging Home, London&quot; /&gt;
  
  &lt;figcaption class=&quot;caption-text&quot;&gt;@Do Ho Suh, Bridging Home, London, 2018&lt;/figcaption&gt;
  
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;위 작품은 2018년 잉글랜드 런던 중앙역 Wormwood Street 에 설치된 두 번째 작품이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;작품은 나에게 묻는다. 나무와 돌, 기와로 된 삐뚤어진 한옥에 머물 것인지, 아니면 벗어나 다리를 건너 시멘트와 강철로 이루어진 런던 거리를 거닐 것인지. 아직 대답 할 자신은 없다. 정답이 있는지도 모르겠다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;한국의 나의 집은 삐뚤지도 않았고 한옥도 아니지만, 가끔은 이렇게 이방인으로서의 정체성을 곱씹을때면 일종의 설명할 수 없는 향수가 일렁이는 것이다.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ref&quot;&gt;Ref.&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://dakrolak.wordpress.com/2015/11/03/do-ho-suh-bridging-home/&quot;&gt;Do Ho Suh, Bridging Home, Liverpool, 2010&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.theartnewspaper.com/2018/11/11/do-ho-suh-house-sculpture-stays-put-in-londons-square-mile&quot;&gt;Do Ho Suh, Bridging Home, London, 2018&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
                <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Bridging-Home</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Bridging-Home</guid>
                
                <category>art</category>
                
                
            </item>
        
            <item>
                <title>숏폼 세상에서 길게 호흡하기</title>
                <description>&lt;p&gt;베를린에서 대중교통에 올라 할 수 있는 재밌는 일들 중 하나는 사람구경이다. 대낮부터 인사불성인 취객, 우는 아기를 달래는 부모, 수다떠는 잼민이들 등 다양한 인간군상들이 있다. &lt;!--more--&gt;그 중에 책이나 신문을 읽는 사람들이 꽤 많다는 것이 독일에 처음 왔을 때 기억에 남는 좋은 첫인상이었다. 물론 지하철같은 경우 모바일 네트워크가 잘 터지지 않기 때문이라는 치명적인 이유가 있지만 말이다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;반면, 한국의 지하철에서는 과장 없이 90% 이상의 사람들이 스마트폰을 들고 있다. 각자의 사정은 있겠다마는, 대부분이 열심히 아래 위로 엄지손가락 운동중이다. 흡사 스마트폰 화면에서 던져주는 모이를 받아먹으려 기다리는 닭장의 닭들과 같다는 비판적 생각을 한 적이 많다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;많은 사람들은 요즘 점점 더 짧고 강렬하고 자극적인 것을 원한다. Shorts, TikTok, Reels 등등 바야흐로 숏폼의 전성시대. 한때 사용해본 유저의 입장에서, 이것들은 사람을 홀리는 재주가 있다는 것을 너무나도 잘 알고 있다. 알아서 웃기고, 재밌고, 슬프고, 자극적인 것들을 알아서 내 눈 앞에 펼쳐놓는데 그 누가 마다하리. 다들 잘 알 것이기에 더 이상의 설명은 필요도 없겠다. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 머신러닝 기반 추천시스템에 대한 개발 경험이 있고, 이러한 알고리즘에 기반한 숏폼 플랫폼은 개인의 취향을 최적화 시키거나 비즈니스적으로 활용하는 데에 가치가 분명히 있다는 것에 동의한다. 한편으론, 이것이 까딱하면 소비자의 주의와 정신을 피폐하게 만들 수 있는 악랄한 포맷이라는 사실은 틀림없다. 일상 속 아직도 아날로그적인 요소의 비중이 높은 독일에 있기 때문에 종종 디톡스를 할 수 있어 망정이지, 디지털 빠운스 대한민국에 있었다면 정말 정신병에 걸렸을수도 있지 않을까 하는 생각이 든다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;도파민은 중추신경계에 존재하는 신경전달물질 중 하나다. 분비되면 신경과 감정조절에 영향을 미친다. 쾌락과 흥분을 느끼는 것이 그 결과다. 숏폼의 폐해는 짧은 시간 안에 너무 많은 자극이 있다는 것이다. 또 다시 쾌락을 위해 더 짧은 텀으로 더 큰 자극을 원하게 되고 이에 중독된다. 결과적으로 끈기와 인내심, 집중력이 없어진다. 성인 ADHD의 원인이 될 수도 있다고 한다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;나는 중독성있는 단순한 행위로부터 얻어지는 도파민의 노예가 되고 싶지 않다. 따라서 긴 호흡으로 진득하게 할 수 있는 단순하지 않은 무언가를 통해 쾌락추구성향을 경계하길 원하고, 그것은 글을 쓰는 행위라는 결론을 내렸다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;어려서 나는 책을 끼고 글에 익숙한 아이는 아니었다. 예나 지금이나 주관(고집)이 뚜렷한 탓에 필이 확 꽂히는 것은 꽤 열심히 읽었지만, 대체로 글자 보다는 숫자를 좋아했다. 성인이 된 이후에는 글을 쓰고 책을 내는 사람이 주변에 몇 생겼지만, 나와는 다른 재능을 가졌기 때문에 가능한 일이라고 여겼기에 남의 일처럼 생각했다. 한편, 시간이 더 흐르면서 나의 부족한 부분에 대한 어느정도 자기객관화가 되었던걸까. 그래서인지 매일같이 책을 끼고 살고, 자기만의 글을 쓰고, 읽는 즐거움을 설파하는 사람들에 대한 막연한 존경과 동경과 함께 나도 한번 해볼 수 있지 않을까 하는 마음을 갖게 됐다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;혹자는 트렌드에 역행하는 행위를 굳이 시간과 노력을 들여 하냐고 반문한다. 이에 답을 하자면, 시간과 노력을 들여 해야하는 것이기 때문에 하는 것이라고 말하고 싶다. 비록 대단한 글들은 아니지만 도파민을 위해 아무 생각없이 엄지손가락 운동 하는 것 보다 생산적이고 가치있는 행위라고 느낀다. 긴 호흡으로 말이다. 물론 누구에게는 너무 아날로그적이고 고리타분한 일일 수 있겠지만.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;가끔 씁쓸한 점은 나이들며 이렇게 새로운 트렌드에 뒤쳐지는 건가 하는 생각이 들 때도 있다는 것이다. 하지만 어쩌겠나 마음이 안가는데. 숏폼에서 보통 내가 원하는 정보를 찾을 수 없을 뿐더러, 비즈니스를 한다거나 인플루언서가 되어 인기를 누리고 싶은 거창한 생각도 없다.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;편안한 마음으로 내가 좋아하는 음악을 틀어놓고, 복잡한 머리속에서 튀어나오는 주제를 하나 꺼내어 첫 문장을 만들며, 알맞은 단어를 고르고, 마침표를 찍기까지의 행위. 
그냥 이런 과정이 적어도 나를 위해서 즐겁고 행복하다. 
그럼 됐지 뭐.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 00:00:00 +0100</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/Breathe-long-in-a-shortform-world</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Breathe-long-in-a-shortform-world</guid>
                
                <category>thoughts</category>
                
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>